**弗雷德里克二世**（，1534年7月1日-1588年4月4日）[奥尔登堡王朝的](../Page/奥尔登堡王朝.md "wikilink")[丹麦和](../Page/丹麦.md "wikilink")[挪威国王](../Page/挪威.md "wikilink")（1559年～1588年在位）。是一個典型的[文藝復興統治者](../Page/文藝復興.md "wikilink")。

弗雷德里克二世为丹麦和挪威国王[克里斯蒂安三世之子](../Page/克里斯蒂安三世.md "wikilink")，母亲是[萨克森-劳恩堡公爵](../Page/萨克森-劳恩堡.md "wikilink")[马格努斯一世的女儿](../Page/马格努斯一世_\(萨克森-劳恩堡\).md "wikilink")[多罗西亚·冯·萨克森-劳恩堡](../Page/多罗西亚·冯·萨克森-劳恩堡.md "wikilink")。与他那谨慎的父亲不同，弗雷德里克二世倾向于[军事冒险](../Page/军事.md "wikilink")。他在年轻时代就与[德意志那些争战不休的王公们过从甚密](../Page/德意志.md "wikilink")。即位后，弗雷德里克二世试图推行加强王权的改革，遭到强大的丹麦贵族（以[国会为代表](../Page/丹麦国会.md "wikilink")）的强烈抵制。

弗雷德里克二世在位第一年就发动对外战争，进攻位于[迪特马申的一个独立的](../Page/迪特马申.md "wikilink")[农民](../Page/农民.md "wikilink")[共和国](../Page/共和国.md "wikilink")。结果他成功地将此地征服，取得第一个军事胜利。不久他又卷入了[立窝尼亚战争](../Page/立窝尼亚战争.md "wikilink")。鉴于[立窝尼亚骑士团已完全无力抵抗](../Page/立窝尼亚骑士团.md "wikilink")[俄国](../Page/俄国.md "wikilink")[沙皇](../Page/沙皇.md "wikilink")[伊凡四世的猛烈攻势](../Page/伊凡四世.md "wikilink")，弗雷德里克二世于1560年出兵兼并骑士团领地[萨列马岛](../Page/萨列马岛.md "wikilink")，企图建立缓冲并参与瓜分行将灭亡的骑士团的领土[立窝尼亚地区](../Page/立窝尼亚.md "wikilink")。

弗雷德里克二世统治时期最重要的事件是1563年至1570年与[瑞典的战争](../Page/瑞典.md "wikilink")（所谓[北方七年战争](../Page/北方七年战争.md "wikilink")）。瑞典国王[埃里克十四世企图通过战争取得在](../Page/埃里克十四世.md "wikilink")[北欧的霸权](../Page/北欧.md "wikilink")，并因此与[西班牙结盟](../Page/西班牙.md "wikilink")；弗雷德里克二世则想要夺回丹麦在[波罗的海地区的传统优势](../Page/波罗的海.md "wikilink")。战争初期丹麦占据上风，从海上封锁瑞典，并于1563年攻克瑞典的[艾尔夫斯堡要塞](../Page/艾尔夫斯堡.md "wikilink")。但是瑞典海军在1565年打破了丹麦的封锁，侵入[霍兰和](../Page/霍兰.md "wikilink")[斯堪尼亚](../Page/斯堪尼亚.md "wikilink")。战争演变成开支巨大的消耗战，弗雷德里克二世与贵族的关系急剧恶化。

幸运的是，瑞典内部的矛盾阻止了它继续打击丹麦。1568年，埃里克十四世在内战中被其异母弟[约翰三世推翻](../Page/约翰三世_\(瑞典\).md "wikilink")。强有力的丹麦政治家[佩德尔·奥克斯稳定了丹麦国内的局势](../Page/佩德尔·奥克斯.md "wikilink")，取代弗雷德里克二世掌握了国家权力。奧克斯的財經能力廣受好評，執政後趁著1568年[尼德蘭](../Page/尼德蘭.md "wikilink")[對西班牙發起獨立戰爭的機會](../Page/八十年戰爭.md "wikilink")，把[松德海峽的航運稅提高了一半](../Page/松德海峽.md "wikilink")，大幅改善財政並得以勉強支付[北方七年戰爭的軍費支出](../Page/北方七年戰爭.md "wikilink")，之後又利用國際調停與两年的艰苦谈判，讓战争以一个实际维持战前状态的和约结束。根据1570年12月13日签订的[什切青条约](../Page/什切青条约.md "wikilink")，瑞典赎回艾尔夫斯堡，它的扩张暂时受到遏制。

通过这场战争，弗雷德里克二世认识到了丹麦军事能力的有限。他转而开始关注海上力量，藉由把美洲白銀運回丹麥的丹麥商船，使國計民生大大地改善了。弗雷德里克二世同情[宗教改革运动](../Page/宗教改革.md "wikilink")，但也只是在口头上给以支持而已，不過當1585年原來尼德蘭的經貿中心[安特衛普最後被西班牙的天主教軍攻陷時](../Page/安特衛普.md "wikilink")，許多當地的新教徒先後逃到丹麥來，這些新教徒在工藝、經商上有傑出能力，對丹麥的經濟、文化頗有助益，譬如[克隆堡](../Page/克隆堡.md "wikilink")（[哈姆雷特發生之地](../Page/哈姆雷特.md "wikilink")）就被這批工藝師傅改建成美輪美奐的王宮，洋溢著[文藝復興建築的壯麗風格](../Page/文藝復興建築.md "wikilink")。

弗雷德里克二世曾向[英格兰女王](../Page/英格兰.md "wikilink")[伊丽莎白一世求婚](../Page/伊丽莎白一世.md "wikilink")，並終生保持著良好關係，英、丹兩國間的爭議總能和平解決，譬如英國承認[挪威與](../Page/挪威.md "wikilink")[格陵蘭之間的水域為丹麥的](../Page/格陵蘭.md "wikilink")[領海](../Page/領海.md "wikilink")，而丹麥隊英國船隻則特別優惠地只收取象徵性的航運稅，結果弗雷德里克因此獲頒英國的[嘉德勳章](../Page/嘉德勳章.md "wikilink")。不過，实际处理国际事务时，在位後期的弗雷德里克明智地保持中立，不插手英、法對西班牙的戰事，或者是[立窩尼亞戰爭的後期戰事](../Page/立窩尼亞戰爭.md "wikilink")（特別是在1577年完全退出[俄](../Page/俄羅斯沙皇國.md "wikilink")、[波間的戰爭](../Page/波蘭立陶宛聯邦.md "wikilink")）。有经验的国务活动家们，如佩德尔·奥克斯、[尼尔斯·卡斯和](../Page/尼尔斯·卡斯.md "wikilink")[克里斯托弗·瓦尔肯多夫实际上管理着国内事务](../Page/克里斯托弗·瓦尔肯多夫.md "wikilink")。

在性格上，弗雷德里克二世是一个鲁莽、自负、好大喜功的人。他热衷于[打猎](../Page/打猎.md "wikilink")，喜欢喝酒；许多人相信他最终是死于[酗酒](../Page/酗酒.md "wikilink")。弗雷德里克二世在位時期是丹麥國力與財富的增長期，他在国内建设上也取得不少成果：在1574年～1585年间重建了[赫尔辛格的](../Page/赫尔辛格.md "wikilink")[克隆堡城堡](../Page/克隆堡城堡.md "wikilink")；挪威[城市](../Page/城市.md "wikilink")[腓特烈斯塔也是他在](../Page/腓特烈斯塔.md "wikilink")1576年所建立，并以其名字命名。弗雷德里克二世也是伟大的丹麦[天文学家](../Page/天文学.md "wikilink")[第谷·布拉赫](../Page/第谷·布拉赫.md "wikilink")（[克卜勒為其學生](../Page/克卜勒.md "wikilink")）的资助人。

弗雷德里克二世于1588年去世，遗体安葬在[罗斯基勒大教堂](../Page/罗斯基勒大教堂.md "wikilink")。

## 家庭

  - 妻子：[索菲·冯·梅克伦堡](../Page/索菲·冯·梅克伦堡.md "wikilink")，[梅克伦堡-什未林公爵](../Page/梅克伦堡-什未林.md "wikilink")[乌尔利希三世之女](../Page/乌尔利希三世.md "wikilink")，1572年7月20日结婚
  - 子女：

<!-- end list -->

1.  伊丽莎白（1573-1626年）
2.  [安娜](../Page/丹麦的安娜.md "wikilink")（1574-1619年），1589年嫁給[蘇格蘭國王](../Page/蘇格蘭國王.md "wikilink")[詹姆士六世](../Page/詹姆士六世.md "wikilink")
3.  [克里斯蒂安四世](../Page/克里斯蒂安四世.md "wikilink")（1577-1648年）
4.  乌尔里克（1578-1624年）
5.  奥古斯塔（1580-1639年）
6.  赫德维希（1581-1641年）
7.  [约翰](../Page/约翰_\(石勒苏益格-荷尔斯泰因\).md "wikilink")，[石勒苏益格-荷尔斯泰因亲王](../Page/石勒苏益格-荷尔斯泰因.md "wikilink")（1583-1602年）

## 资料来源

  - Encyclopædia Britannica Eleventh Edition
  - 苏联历史大百科全书·人物卷，1961～1973

[Category:丹麦君主](../Category/丹麦君主.md "wikilink")
[Category:挪威君主](../Category/挪威君主.md "wikilink")
[Category:1534年出生](../Category/1534年出生.md "wikilink")
[Category:1588年逝世](../Category/1588年逝世.md "wikilink")